\subsubsection{Stickvektoren}
\label{sec:vektoren}
In diesem Teilabschnitt wird erarbeitet, wie man die Menge der kanonischen \stickrep{en} mit $n$ Sticks erzeugen kann. Es stellt sich heraus, dass man \stickrep{en} durch Vektoren darstellen kann, sodass dann $\mathcal S_n$ eine Teilmenge von $[n]^n$, also des $n$-fachen kartesischen Produkts der Menge $\{1,\ldots, n\}$, ist.\\

Sei dazu $\sr S$ eine kanonische \stickrep{}. Aus \cref{beob:zielpunkt} kennen wir die mög\-lichen Zielpunkte des $k$-ten Stick von $\sr S$. Es fällt auf, dass nur eine der beiden Koordinaten von $k$ verschieden ist. Ob die andere Koordinate größer oder kleiner als $k$ ist, hängt lediglich davon ab, ob es sich um einen horizontalen oder vertikalen Stick handelt. $St(\sr S)$ bezeichne die Menge der Sticks von $\sr S$ und für einen Stick $S \in St(\sr S)$ bezeichnen $x(S)$ und $y(S)$ die x- und y-Koordinate des Zielpunktes von $S$. Wir definieren eine Funktion $e_k^n: St(\sr S) \to [n]$: 
\[
e_k^n(S)=
\begin{cases}
x(S) &\text{, falls}~x(S) > k\\
y(S) &\text{, sonst}
\end{cases}
\]
Für eine \stickrep{} $\sr S$ mit den $n$ Sticks $S_1$ bis $S_n$ (geordnet gemäß der durch die Ankerpunkte induzierten Reihenfolge) definieren wir den \textit{Stickvektor} $vec(\sr S)$ durch 
\begin{equation*}
    vec(\sr S) :=
    \begin{pmatrix}
        e_1^n(S_1)\\
        e_2^n(S_2)\\
        \vdots\\
        e_n^n(S_n)
    \end{pmatrix}    
\end{equation*}
Dann gilt $vec(\sr S) \in [n]^n$. \\

Nach der Konstruktion von $vec(\sr S) := (v_1 \ldots v_n)^T$ ist $v_i$ größer als $i$, falls $S_i$ ein horizontaler Stick und kleiner als $i$, falls $S_i$ ein vertikaler Stick ist. Zwei Sticks $S_i$ und $S_j$ mit $i<j$ schneiden sich, wenn $S_i$ horizontal und $S_j$ vertikal ist und $v_i \geq j$ sowie $v_j \leq i$ gilt. So ist es durch Iteration über die Einträge eines Stickvektors möglich, einen Gra\-phen $G$ zu konstruieren, zu dem $\sr S$ eine \stickrep{} ist. Die Knotenmenge von $G$ ist die Menge $[n]$ und für jedes Paar $(i,j)$ mit $1 \leq i < j \leq n$ wird eine Kante hinzugefügt, falls $v_i \geq j$ sowie $v_j \leq i$ gilt.

% \begin{center}
%     \begin{tikzpicture}
%         \begin{scope}[xshift=0cm]
%             \begin{gridComplete}{4}
%                 \stickRight 1 3
%                 \stickRight 2 4
%                 \stickUp 3 1
%                 \stickUp 4 2
%                 \anchorLabel{1}{$S_1$}
%                 \anchorLabel{2}{$S_2$}
%                 \anchorLabel{3}{$S_3$}
%                 \anchorLabel{4}{$S_4$}
%                 \node at (1,4) {$\sr A$};
%             \end{gridComplete}
%         \end{scope}
%         \begin{scope}[xshift=5cm]
%             \begin{gridComplete}{4}
%                 \stickRight 1 4
%                 \stickRight 3 4
%                 \stickUp 2 1
%                 \stickUp 4 1
%                 \anchorLabel{1}{$S_1$}
%                 \anchorLabel{2}{$S_2$}
%                 \anchorLabel{3}{$S_3$}
%                 \anchorLabel{4}{$S_4$}
%                 \node at (1,4) {$\sr B$};
%             \end{gridComplete}
%         \end{scope}
%         \begin{scope}[xshift=10cm]
%             \begin{gridComplete}{4}
%                 \stickRight 1 4
%                 \stickRight 2 4
%                 \stickUp 3 2
%                 \stickUp 4 1
%                 \anchorLabel{1}{$S_1$}
%                 \anchorLabel{2}{$S_2$}
%                 \anchorLabel{3}{$S_3$}
%                 \anchorLabel{4}{$S_4$}
%                 \node at (1,4) {$\sr C$};
%             \end{gridComplete}
%         \end{scope}
%     \end{tikzpicture}
% \end{center}

\begin{figure}[!htb]
    \centering

        \begin{tikzpicture}
            \begin{scope}[xshift=0cm]
                \begin{gridComplete}{4}
                    \stickRight[green] 1 3
                    \stickRight[blue] 2 4
                    \stickUp[orange] 3 1
                    \stickUp 4 2
                    \anchorLabelNode{1}{1}
                    \anchorLabelNode{2}{2}
                    \anchorLabelNode{3}{3}
                    \anchorLabelNode{4}{4}
                    \node at (1,4) {$\sr A$};
                    \gridCorrect{4}
                \end{gridComplete}
            \end{scope}
            \begin{scope}[xshift=5cm]
                \begin{gridComplete}{4}
                    \stickRight[green] 1 4
                    \stickRight[orange] 3 4
                    \stickUp[blue] 2 1
                    \stickUp 4 1
                    \anchorLabelNode{1}{1}
                    \anchorLabelNode{2}{2}
                    \anchorLabelNode{3}{3}
                    \anchorLabelNode{4}{4}
                    \node at (1,4) {$\sr B$};
                    \gridCorrect{4}
                \end{gridComplete}
            \end{scope}
            \begin{scope}[xshift=10cm]
                \begin{gridComplete}{4}
                    \stickRight[green] 1 4
                    \stickRight[blue] 2 4
                    \stickUp[orange] 3 2
                    \stickUp 4 1
                    \anchorLabelNode{1}{1}
                    \anchorLabelNode{2}{2}
                    \anchorLabelNode{3}{3}
                    \anchorLabelNode{4}{4}
                    \node at (1,4) {$\sr C$};
                    \gridCorrect{4}
                \end{gridComplete}
            \end{scope}
            \begin{scope}[yshift=-9cm]
                
                \begin{scope}[xshift=0cm]
                    \node[usual,green, label=below right:$1$] (v1) at (1.2,1.2) {};
                    \node[usual,orange, label=below right:$3$] (v2) at (2,2.2) {};
                    \node[usual,blue, label=below right:$2$] (v3) at (3,2.5) {};
                    \node[usual, label=below right:$4$] (v4) at (3.8,3.5) {};
                    \draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4);
                    \node at (1,3) {$G(\sr A)$};
                \end{scope}
                \begin{scope}[xshift=5cm]
                    \node[usual,blue, label=below right:$2$] (v1) at (1.2,1.2) {};
                    \node[usual,green, label=below right:$1$] (v2) at (2,2.2) {};
                    \node[usual, label=below right:$4$] (v3) at (3,2.5) {};
                    \node[usual,orange, label=below right:$3$] (v4) at (3.8,3.5) {};
                    \draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4);
                    \node at (1,3) {$G(\sr B)$};
                \end{scope}
                \begin{scope}[xshift=10cm]
                    \node[usual,green, label=below right:$1$] (v1) at (1.2,1.2) {};
                    \node[usual, label=below right:$4$] (v2) at (2,2.2) {};
                    \node[usual,blue, label=below right:$2$] (v3) at (3,2.5) {};
                    \node[usual,orange, label=below right:$3$] (v4) at (3.8,3.5) {};
                    \draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4);
                    \node at (1,3) {$G(\sr C)$};
                \end{scope}
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Drei \stickrep{en} eines Pfades der Länge 4 und die aus den zugehörigen Stickvektoren bestimmten Graphen}
        \label{fig:vektor_bsp}
\end{figure}

\cref{fig:vektor_bsp} zeigt drei \stickrep{en} $\sr A$, $\sr B$ und $\sr C$ zu einem Pfad mit vier Knoten. Die Definition des Stickvektors liefert $vec(\sr A) = (3~4~1~2)^T$, $vec(\sr B) = (4~1~4~1)^T$ und $vec(\sr C) = (4~4~2~1)^T$. Die beschriebene Konstruktion des Gra\-phen aus einem Stickvektor liefert wie gewünscht drei isomorphe Pfade mit vier Knoten.

Jeder Vektor aus $[n]^n$ definiert eine \stickrep{}, auch wenn diese nicht kanonisch ist. Ein einfacher Ansatz für die Implementierung wäre also, den Gra\-phen für jeden der $n^n$ Vektoren aus $[n]^n$ zu konstruieren. Schon bei relativ kleinen $n$ wäre der Zeit- und Speicherbedarf für die Berechnung sehr hoch. Die Zahl der zu betrachtenden Vektoren kann jedoch deutlich reduziert werden, wenn man beachtet, dass nur die Stickvektoren zu kanonischen \stickrep{} von maximal reduzierten Gra\-phen relevant sind. Sei dafür $v := (v_1,~\ldots,v_n)^T$ ein Stickvektor zu einer kanonischen \stickrep{} $\sr S$ eines maximal reduzierten Gra\-phen $G$. Für alle $i,j \in [n]$ gelten dann die folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
    \item[(1)] $|v_i - i| \geq 2$
    \item[(2)] Wenn $v_i = j > i$ gilt, gilt auch $v_j \leq i$.
    \item[(3)] Wenn $v_i = j < i$ gilt, gilt auch $v_j \geq i$.
\end{enumerate}
Eigenschaft (1) ist erfüllt, weil jeder Knoten des maximal reduzierten Graphen $G$ mindestenz zwei adjazente Knoten hat. Der zugehörige Stick muss also mindestens zwei weitere Sticks schneiden. Die Eigenschaften (2) und (3) sind erfüllt, weil $\sr S$ kanonisch ist. Ist der $i$-te Stick $S_i$ von $\sr S$ horizontal und hat seinen Zielpunkt über dem An\-ker\-punkt des $j$-ten Sticks $S_j$, so ist $S_j$ vertikal und reicht mindestens bis zum Zielpunkt von $S_i$ hinauf, da jeder Stick genau bis zu seinem letzten Schnittpunkt mit einem anderen Stick gezeichnet ist. Daraus folgt Eigenschaft (2) und Eigenschaft (3) folgt aus einer analogen Überlegung, falls der $i$-te Stick vertikal ist.\\

In \cref{sec:unique} wurde die Spiegelung von \stickrep{en} erarbeitet. Hat eine \stickrep{} weniger horizontale als vertikale Sticks, so hat deren Spiegelung mehr horizontale als vertikale Sticks. Der zugehörige Graph ist derselbe und es reicht deshalb, eine der beiden \stickrep{en} zu erzeugen. Ist die Anzahl der horizontalen und vertikalen Sticks gleich, ist ebenfalls nicht garantiert, dass die Spiegelung zu einer anderen \stickrep{} führt. Als Beispiel sei die eindeutige \stickrep{} der Kreise gerader Länge aus \cref{sec:unique_kreis} genannt. Eine Beschränkung auf alle \stickrep{en} mit mindestens so vielen horizontalen wie vertikalen Sticks ist also ausreichend. Übertragen auf Stickvektoren lässt sich dies so ausdrücken: Es reicht, alle Stickvektoren $v := (v_1,~\ldots,v_n)^T$ zu betrachten, für die gilt:
\begin{enumerate}
    \item[(4)] $\vert \menge{i\in [n]}{v_i > i}| \geq |\menge{i\in [n]}{v_i < i}|$
\end{enumerate}

In der Implementierung von \cref{algo:stick_bestimmen} wurden nur die Stickvektoren erzeugt, die die Eigenschaften (1) bis (4) erfüllen.\\

Die Erzeugung der Stickvektoren wurde mit Hilfe von \textit{Färbung\-en} umgesetzt. Da \stickrep{en} anschaulicher als Stickvektoren sind, wird das Vorgehen mit Hilfe von \stickrep{en} beschrieben.

Eine alternative Definition von bipartiten Graphen ist, dass diese \textit{2-knotenfärbbar} sind. Dies bedeutet, dass jeder Knoten eines bipartiten Graphen in einer von zwei Farben gefärbt werden kann, sodass adjazente Knoten verschieden gefärbt sind. Die Knoten gleicher Farbe bilden eine Partitionsklasse des bipartiten Graphen. Übertragen auf \stickrep{en} bedeutet dies, dass alle horizontalen Sticks in einer Farbe und alle vertikalen Sticks in einer anderen Farbe gefärbt sind. Die Implementierung von \cref{algo:stick_bestimmen} iteriert über 2-Knotenfärbungen der $n$ Ankerpunkte. Da nur Stickvektoren erzeugt werden sollen, die die Eigenschaft (1) erfüllen, sind die ersten beiden Sticks horizontal und die letzten beiden vertikal, da diese sonst keine zwei Sticks schneiden können. Die Färbung dieser vier Sticks ist somit festgelegt und die Anzahl der zu betrachtenden Färbungen verringert sich um den Faktor $2^4 = 16$. Eigenschaft (4) bedeutet, übertragen auf eine \stickrep{}, dass es mindestens so viele horizontale wie vertikale Sticks gibt. Auch dies reduziert die Anzahl der zu betrachtenden Färbungen. In jeder Färbung ist dann für jeden Stick festgelegt, ob er horizontal oder vertikal ist. Übertragen auf die Stickvektoren, über die eigentlich iteriert wird, ist dann für den $i$-ten Eintrag $v_i$ festgelegt, ob $v_i > i$ (horizontal) oder $v_i < i$ (vertikal) gelten muss. Für jede erzeugte Färbung werden alle \stickrep{en} mit dieser Färbung, also einer festgelegten Orientierung der Sticks, erzeugt. 

\begin{enumerate}
    \item Für jeden horizontalen Stick wird die Menge der möglichen Zielpunkte bestimmt. Eigenschaft (2) besagt, dass ein horizontaler Stick in seinem letzten Schnittpunkt mit einem anderen Stick endet. Die möglichen Zielpunkte befinden sich also über den Ankerpunkten der vertikalen Sticks. 
    \item Für jede Auswahl eines möglichen Zielpunktes für jeden horizontalen Stick werden nun die möglichen Zielpunkte der vertikalen Sticks bestimmt. Eigenschaft (3) besagt, dass dies nur Schnittpunkte mit horizontalen Sticks sein können. Da nur kanonische \stickrep{en} erzeugt werden, muss ein vertikaler Stick mindestens bis zu einem horizontalen Stick hinauf reichen, wenn dieser über dem Ankerpunkt des vertikalen Sticks endet.
\end{enumerate}

Jede Auswahl eines möglichen Zielpunktes für jeden vertikalen Stick definiert nun einen Stickvektor zu einer kanonischen \stickrep{}. Wiederholt man diesen Vorgang für jede der betrachteten Färbungen, werden alle Stickvektoren der kanonischen \stickrep{en} mit $n$ Sticks erzeugt. Die erzeugten \stickrep{en} sind jedoch im Allgemeinen nicht maximal reduziert. Im folgenden Unterabschnitt wird beschrieben, wie der Test, ob ein Graph maximal reduziert ist, implementiert wurde.


